\documentclass[11pt]{scrartcl}
\usepackage{german}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{epsfig}
\usepackage{array}
\sloppy
\pagestyle{plain}
\input{el2tex}
\input{coldef}
\begin{document}
\title{B\"oll-Stiftung Berlin 2002-04-26: ``Softwarepatente hemmen die Innovation, also lasst uns sie einf\"uhren''?  \\
{\tt\normalsize http://swpat.ffii.org/penmi/boell-200204/indexde.html}}
\author{PILCH Hartmut}
\maketitle
\begin{abstract}
Computerprogramme unterliegen bislang dem Urheberrecht.  Der Programmierer erwirbt geistiges Eigentum an einem komplexen Werk (Gewebe), die darin enthaltenen Ideen (Organisations- und Rechenregeln) bleiben hingegen frei.  Wenig spricht daf\"ur, diese in den 70er Jahren beschlossene und bis in die 90er Jahre immer wieder best\"atigte Grundregel zu \"andern.  Bisherige regierungsamtliche Gutachten weisen allesamt mehr oder weniger deutlich darauf hin, dass die Patentierung von computer-implementierbaren Organisations- und Rechenregeln (Programmen f\"ur Datenverarbeitungsanlagen) den volkswirtschaftlichen Kuchen insgesamt eher verkleinern als vergr\"o\ss{}ern d\"urfte.  Dennoch empfehlen dieselben Gutachten eine Legalisierung der neuesten Praxis des Europ\"aischen Patentamtes und zeigen nicht auf, wie die Patentierbarkeit wirksam begrenzt werden k\"onnte.  Wie ist dieser Widerspruch zu erkl\"aren?  Die Heinrich-B\"oll-Stiftung l\"adt Politiker, Gutachter, Sachverst\"andige und Interessierte aller Denkrichtungen zu einer Vortrags- und Diskussionsveranstaltung.
\end{abstract}
\tableofcontents
\section*{}

\section{Wann Wo Wer Was?\label{kiam}}

2002-04-26 Fr 16:00 bis 27 Sa 12:00\\
Berlin Galerie der Heinrich-B\"oll-Stiftung

\begin{center}
\begin{tabular}{|C{29}|C{29}|C{29}|}
\hline
Fr 16:00 & Einige Beispiele Europ\"aischer Softwarepatente:  Wie sehen Patentschriften aus?  Wie wirken sie in der Praxis des Entwicklers und Software-Unternehmers? & ark, dr, fw, hm\\\hline
Fr 18:00 & Europ\"aische Rechtsauffassungen \"uber die Grenzen zwischen Urheberrechten, Patentanspr\"uchen und allgemeinen Freiheitsrechten von den 60er Jahren bis heute & rn, ph\\\hline
Fr 20:00 & Volkswirtschaftliche Auswirkungen verschiedener m\"oglicher Grenzen der Patentierbarkeit, Erkenntnisse aus volkswirtschaftlichen Untersuchungen und deren Voraussetzungen & dp, kb, je\\\hline
Sa 10:00 & Detaillierte Diskussion einzelner Vorschl\"age und Thesen aus verschiedenen Studien, z.B. ``ma\ss{}geschneiderter Software-Rechtschutz'', ``Quelltextprivileg'', ``Neuheitsschonfrist'' u.a.\\\hline
\end{tabular}
\end{center}

\section{Vorbereitende Lek\"ure\label{etc}}

\begin{itemize}
\item
{\bf {\bf Fraunhofer ISI, PST, MPI: Studie \"uber die wirtschaftlichen Auswirkungen von Softwarepatenten\footnote{http://swpat.ffii.org/vreji/papri/bmwi-fhgmpi01/indexde.html}}}

\begin{quote}
Im Januar 2001 erteilte das Bundesministerium f\"ur Wirtschaft und Technologie (BMWi) einer Bietergemeinschaft aus bekannten Denkfabriken der Patentbewegung, n\"amlich dem Fraunhofer Institut f\"ur Innovationsforschung (ISI), der Fraunhofer Patentstelle (PST) und dem Max Planck Institut f\"ur ausl\"andisches und Internationales Patent-, Urheber- und Wettbewerbsrecht (MPI), den Zuschlag f\"ur eine Studie \"uber die Gesch\"aftsmodelle der Softwarebranche und die m\"oglichen Auswirkungen von Softwarepatenten auf diese Branche.  Die Bietergemeinschaft schloss diese Studie im Juni 2001 weitgehend ab und pr\"asentierte am 10. Juli einer ausgesuchten \"Offentlichkeit vorl\"aufige Ergebnisse.  Die Endfassung wurde am 2001-11-15 vom BMWi ver\"offentlicht.  Die Studie beruht auf einer Umfrage an einige 100 Softwareunternehmen und freiberufliche Softwareentwickler.  Die Umfrageergebnisse best\"atigen einerseits das bekannte Bild, wonach Patente nach wie vor in der Softwarebranche weitgehend eine unbekannte Gr\"o\ss{}e sind und die meisten Antwortenden mit mehr oder weniger deutlichem Unbehagen auf die Ausdehnung der Patentierbarkeit blicken.  Sie stellte auch eine sehr gro\ss{}e Bedeutung der freien Software f\"ur viele Unternehmen fest.  Mittelfristig prognostiziert die Studie, Softwarepatente w\"urden zu einer Dezimierung der Softwareunternehmen und einer Hemmung der Innovationst\"atigkeit f\"uhren.  Aus diesen Befunden leitet die Studie die Forderung ab, Softwarepatente zu legalisieren und die KMU \"uber die Vorz\"uge der Patentierung aufzukl\"aren.  Es wird nicht gefragt, wie man die Patentierbarkeit begrenzen k\"onnte, welche Regeln daf\"ur in Frage kommen und wie sie sich auswirken w\"urden.  Der juristische Teil, f\"ur den das MPI verantwortlich zeichnet, beschr\"ankt sich darauf, die bestehende Rechtsprechung des EPA und weiterer Gerichte aus den letzten 30 Jahren zu sichten, nach ihrem Wortlaut zu klassifizieren und mithilfe statistischer Methoden die Gesetzesregelung und die dazu in diametralen Gegensatz stehende neueste Praxis des Europ\"aischen Patentamtes zu einem verwirrenden Datenbrei zusammenzur\"uhren, um die von den Patentjuristen der EU-Kommission angestrebte ``Klarstellung'' (= Legalisierung der neuen EPA-Praxis) erstrebenswert erscheinen zu lassen.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Sicherheit in der Informationstechnologie und Patentschutz f\"ur Software-Produkte - Kurzgutachten von Lutterbeck et al im Auftrag des BMWi\footnote{http://swpat.ffii.org/vreji/papri/bmwi-luhoge00/indexde.html}}}

\begin{quote}
Prof. Dr.iur. Bernd Lutterbeck von der TU-Berlin, sein Assistent Robert Gehring und der M\"unchener Patentanwalt Axel Horns nahmen im Sp\"atsommer 2000 unter dem Namen ``Forschergruppe Internet Governance'' einen Auftrag des BMWi f\"ur dieses 166 Seiten lange ``Kurzgutachten'' an, das im Dezember 2000 ver\"offentlicht wurde.   Darin vertreten sie eine bereits h\"aufig zuvor ver\"offentlichte Rechtsauffassung des M\"unchener Patentanwalts Axel H. Horns zur Frage der Patentierbarkeit von Computerprogrammen in Europa.  PA Horns kann dem Art 52 EP\"U keine klare Bedeutung abgewinnen.  Er erkl\"art den traditionellen Technikbegriff des Patentwesens f\"ur nicht mehr zeitgem\"a\ss{} und h\"alt die grenzenlose Patentierbarkeit, wie das EPA sie in der Theorie anstrebt und in der Praxis bereits weitgehend verwirklicht hat, f\"ur unvermeidbar.  Gleichzeitig wird aber vor diversen negativen Folgen des Patentwesens f\"ur Wirtschaft und Gesellschaft gewarnt und es werden diverse Ma\ss{}nahmen vorgeschlagen, mit denen die Sperrwirkung der Patente im Bereich der Informationsverarbeitung abgeschw\"acht werden k\"onnte, so dass zumindest in Deutschland ein Reservat \"ubrig bleiben k\"onnte, in dem Software-Quelltexte ungehindert ver\"offentlicht aber nicht gewerblich genutzt werden d\"urfen.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Software Patentability with Compensatory Regulation: a Cost Evaluation\footnote{http://swpat.ffii.org/stidi/pleji/indexen.html}}}

\begin{quote}
Europe is preparing major changes in its patent system.  The European Patent Office (EPO) has proposed to remove limitations on patentability, such as the exclusion of computer programs in Art. 52 of the European Patent Convention (EPC).  A report by the French Academy of Technologies supports this proposal but suggests additional regulation measures in order to reduce potential abuses of software patents.  In this article, we try to assess the costs of such compensatory regulation.  They add up to an estimated 1-5 billion EUR per year for the European Union.  Various regulation approaches and cheaper legislative approaches are compared in this article.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Forschungsarbeiten \"uber die Volkswirtschaftlichen Auswirkungen von Softwarepatenten\footnote{http://swpat.ffii.org/vreji/minra/siskude.html}}}

\begin{quote}
Seit Fritz Machlups Bericht an den US-Kongress von 1958 hat sich eine Reihe von Studien \"uber die Wirkungen des Patentwesens auf verschiedene Bereiche der Volkswirtschaft angesammelt.  Einige besch\"aftigen sich mit besonderen Typen von Innovation (sequentiell, in komplexen Systemen) oder mit besonderen Branchen (Halbleiter, Software, Genetik).  Alle Studien weisen darauf hin, dass Softwarepatente die Innovation eher hemmen als f\"ordern.  Einige regierungsgef\"orderte Studien aus dem Umfeld der Patentbewegung (Institute f\"ur Geistiges Eigentum etc) kombinieren negative Befunde \"uber die volkswirtschaftlichen Wirkungen von Softwarepatenten mit der Forderung nach Legalisierung von Softwarepatenten.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Patentjurisprudenz auf Schlitterkurs -- der Preis f\"ur die Demontage des Technikbegriffs\footnote{http://swpat.ffii.org/stidi/korcu/indexde.html}}}

\begin{quote}
Bisher geh\"oren Computerprogramme ebenso wie andere \emph{Organisations- und Rechenregeln} in Europa nicht zu den \emph{patentf\"ahigen Erfindungen}, was nicht ausschlie\ss{}t, dass ein patentierbares Herstellungsverfahren durch Software gesteuert werden kann. Das Europ\"aische Patentamt und einige nationale Gerichte haben diese zun\"achst klare Regel jedoch immer weiter aufgeweicht.  Dadurch droht das ganze Patentwesen in einem Morast der Beliebigkeit, Rechtsunsicherheit und Funktionsuntauglichkeit zu versinken.  Dieser Artikel gibt eine Einf\"uhrung in die Thematik und einen \"Uberblick \"uber die rechtswissenschaftliche Fachliteratur.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Berlin 2001-06-21: Bundestags-Anh\"orung Softwarepatente\footnote{http://swpat.ffii.org/penmi/bundestag-2001/indexde.html}}}

\begin{quote}
Im Bundestag werden 8 Experten aus den Bereichen Recht, Informatik und Wirtschaftswissenschaften zum Thema Softwarepatentierung den Abgeordneten Rede und Antwort stehen, nachdem sie schriftliche Stellungnahmen zu einer Reihe von Fragen abgegeben haben.  Die interessierte \"Offentlichkeit ist ebenfalls aufgerufen, in schriftlicher Form zu diesen Fragen Stellung zu nehmen.  Das Expertengespr\"ach stellt nur einen Anfang dar.  Falls Sie zu mindestens einer dieser Fragen etwas mitteilenswertes zu sagen haben, bitten wir Sie, Ihre Eingabe sowohl an den Bundestag als auch an den FFII einzusenden, damit auch wir unseren Teil tun k\"onnen, um einen kompetenten \"offentlichen Dialog zu diesem Thema anzuregen.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Europ\"aische Konsultation \"uber die Patentierbarkeit von Computer-Implementierbaren Organisations- und Rechenregeln (= Programmen f\"ur Datenverarbeitungsanlagen)\footnote{http://swpat.ffii.org/vreji/papri/eukonsult00/indexen.html}}}

\begin{quote}
Am 19. Okt 2000 ver\"offentlichte die Dienststelle f\"ur Gewerblichen Rechtsschutz der Europ\"aischen Kommission (EuDGR) ein Sondierungspapier, welches eine rechtliche Argumentation darlegt, wie das Europ\"aische Patentamt (EPA) sie in den letzten Jahren verwendet hat, um ihre Praxis der Patentierung von Programmen f\"ur Datenverarbeitungsanlagen und anderen Organisations- und Rechenregeln gegen den Buchstaben und Geist der geltenden Gesetze zu rechtfertigen.  Die Konsultation richtete sich offenbar an die Patentabteilungen diverser Unternehmen und Verb\"ande und war als ein Man\"over zu ihrer Mobilisierung konzipiert.  Das Papier selber warb einseitig f\"ur den Standpunkt des Europ\"aischen Patentamtes und stellte Fragen, die nur Patentjuristen verstehen und beantworten k\"onnen.  Ferner wurde es von einer ``unabh\"angigen Studie'' best\"atigt, welche eine bekannte Denkfabrik der Patentbewegung im Auftrag der EuDGR durchgef\"uhrt hatte.  Patentjuristen verschiedener Organisationen sandten applaudierende Antworten ein und erkl\"arten dabei das bekannte Credo der Patentbewegung, wonach Patente grunds\"atzlich in allen Gebieten die Innovation f\"ordern und vor allem dem Wohle der kleinen und mittleren Unternehmen dienen.  Allerdings antworteten auch einige Verb\"ande und Firmen sowie \"uber 1000 Einzelpersonen, vor allem Programmierer, mit kritischen Stellungnahmen.  Die EuDGR hat die Stellungnahmen bisher nur schleppend und unvollst\"andig und in schwer konsultierbarer Form ver\"offentlicht.  Dem wollen wir abhelfen, und Sie k\"onnen mitmachen.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Forschungsarbeiten \"uber die Volkswirtschaftlichen Auswirkungen von Softwarepatenten\footnote{http://swpat.ffii.org/vreji/minra/siskude.html}}}

\begin{quote}
Seit Fritz Machlups Bericht an den US-Kongress von 1958 hat sich eine Reihe von Studien \"uber die Wirkungen des Patentwesens auf verschiedene Bereiche der Volkswirtschaft angesammelt.  Einige besch\"aftigen sich mit besonderen Typen von Innovation (sequentiell, in komplexen Systemen) oder mit besonderen Branchen (Halbleiter, Software, Genetik).  Alle Studien weisen darauf hin, dass Softwarepatente die Innovation eher hemmen als f\"ordern.  Einige regierungsgef\"orderte Studien aus dem Umfeld der Patentbewegung (Institute f\"ur Geistiges Eigentum etc) kombinieren negative Befunde \"uber die volkswirtschaftlichen Wirkungen von Softwarepatenten mit der Forderung nach Legalisierung von Softwarepatenten.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf B\"oll-Stiftung 2000-10-20..1\footnote{http://swpat.ffii.org/penmi/boell-20001020/indexde.html}}}
\filbreak
\end{itemize}
\end{document}